\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{xeCJK}
\usepackage{caption}
\setCJKmainfont{KaiTi}
%\setmainfont{Times New Roman}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{tikz}
\usepackage{enumerate} 

\newcommand{\numpy}{{\tt numpy}}    % tt font for numpy

\topmargin -.5in
\textheight 9in
\oddsidemargin -.25in
\evensidemargin -.25in
\textwidth 7in

\begin{document}

% ========== Edit your name here
\author{罗雁天}
\title{习题课1}
\maketitle

\medskip

% ========== Begin answering questions here
\begin{enumerate}

\item 在单位圆内随机挑选一条弦，请问弦长大于圆内接等边三角形 边长的概率是多大。
\begin{proof}[解]
	本题可以从三个方面考虑：
	\begin{itemize}
		\item 如果固定住弦的一个端点A，考察另外一个端点B，那么样本空间就是圆周，等概指的 是B在圆周上均匀分布。那么服从要求的B必然落在以A为端点的圆内接等边三角形中A的对 边所对应的劣弧中。这一段劣弧的长度恰为圆周长度的1/3，因此所求概率为1/3。
		\item 如果考察弦的中点O，以单位圆盘作为样本空间，等概指的是O在圆盘上均匀分布。那 么服从要求的O必然落在半径为1/2的单位圆的同心圆内。由于两个圆面积比为1/4，因此所 求概率为1/4。
		\item 同样考察弦的中点O，不过以与该弦垂直的半径作为样本空间，等概指的是O在该半径 上均匀分布。那么服从要求的O 必然落在靠近圆心的一半上。因此所求概率为1/2。
	\end{itemize}
	三种角度三个答案，看似矛盾实际却很合理。样本空间不同导致概率模型本身存在差 异，出现不同的结果也就不奇怪了。
\end{proof}

\item 假定某赌徒携带k元赌资进入赌场，赌博规则很简单，每赢一局则赢1元，否则输1元。假定每局赌博，赌徒赢的概率都是p，且各局间相互独立。试问，赌徒将所带赌资全部输光，被迫离开赌场的概率有多大?
\begin{proof}[解]
	设事件$A_k$表示赌徒拥有$k$元初始赌本并最终输光，事件$W$表示赌徒赢得一局。那么有：
	\begin{equation}
	P(A_k)=P(A_k|W)P(W)+P(A_k|W^c)P(W^c)
	\end{equation}
	注意到$P(A_k|W)=P(A_{k+1}),P(A_k|W^c)=P(A_{k-1})$，我们有：
	\begin{equation}
	P(A_k)=pP(A_{k+1})+(1-p)P(A_{k-1})
	\end{equation}
	其中$p=P(W)$表示赌徒赢一局的概率。通过此递推式我们可以得到：
	\begin{equation}
	P(A_k)=a+b\left(\frac{1-p}{p}\right)^k
	\end{equation}
	其中$a,b$为确定性的参数，由初值决定。
	
	注意到$P(A_0)=1$，因此我们可以得到$a+b=1$；由于$0\le P(A_k)\le 1$。因此我们有如下结论：
	\begin{enumerate}[i)]
		\item 如果$p<0.5$(大多数赌场都满足这一条件)，那么$b=0$，因此$P(A_k)\equiv 1$。这一点不难理解，如 果赌徒赢面小，那么输光应该是肯定的。
		\item 如果$p>0.5$(这种情况几乎不会出现)，那么
		\begin{equation}
		P(A_k)=\left(\frac{1-p}{p}\right)^k+a\left(1-\left(\frac{1-p}{p}\right)^k\right)
		\end{equation}
		\item 如果$p=0.5$(赌场绝对公平)，那么$P(A_k)\equiv1$。这一点
		很让人惊讶。即使在绝对公平的赌场内，赌徒输光也几乎是肯定的。
	\end{enumerate}
\end{proof}

\end{enumerate}

\end{document}